土地公義大遊行 9月23日 星期日 15:00

土地公義大遊行

9月23日 星期日

15:00

地點 ： 盧押道 至 政府總部

近年房屋問題一直困擾着香港人，上屆及現屆政府亦強調房屋問題為「重中之重」，承諾會為香港人的安居樂業努力。然而，現屆政府上任至今所推行政策卻不能一針見血解決問題，其誠意亦成疑。

假諮詢假辯論 視民意於無物

特首林鄭月娥上任後兩個月即成立「土地供應專責小組」，小組隨即展開長達五個月的公眾諮詢，發動「土地大辯論」，並以問卷進行諮詢。驟眼看，政府向市民表露善意，讓市民參與施政，但一如既往，實質也是一場騙局。政府派出如「點心紙」的假諮詢問卷，問卷上只有政府心屬的選項，官員又一直硬推填海造地、公私合營，為求「擺平」民意，虛偽至極。

政府終以「大辯論」意見紛紜為由，一捶定音，讓其屬意選項跑出，再次將民意拒諸門外，只為達成官員的共識，所謂的公眾諮詢也只不過是一場戲碼。是次諮詢亦只談土地供應，避談土地公義，政府在土地規劃時一直偏幫財團，即使土地供應增加，也只是為官商勾結製造假象，未能惠及普遍市民，整場「土地大辯論」何不是一場「大龍鳳」？

增加公屋供應 完善社區設施

截至二零一八年六月，公屋輪候申請突破二十六萬宗，申請者平均輪候5.3年，即使相對上比較有需要的長者，也需輸候2.9年。香港樓價、租金飆升，連中產也無力負擔，對低收入家庭而言，公營房屋能大大減輕他們的生活負擔，改善生活，增加公營房屋供應刻不容緩。

同時，在新公屋社區增加社會福利配套，讓不同人士皆能安於區內，促進社區共融。在此強烈要求政府盡快增加公共房屋供應，以解決市民的住屋需要。

不要公私合營 不要官商勾結

政府打著「雙贏」、「減少財委會壓力」的旗號，大力提倡「公私合營」。同時以荒謬的說法誤導大眾，隱惡揚善。在「公私合營」模式下，政府只負責前期基建，如道路、供水系統及排污設施等。而往後長遠的土地規劃則拱手讓出予地產商。

在這情況下，土地改劃與資助房屋的興建全是地產商的商業決定，而政府無從得知，亦無從入手。如地產商選擇改劃偏遠地區，政府亦只能唯唯諾諾，為地產商大興土木。同時，地產商以商業資料為由，拒絕公開土地契約、條款、補地價金額等，漠視公眾的疑慮和諮詢。

更甚者，地產商支付的補地價金額亦無從得知，容易衍生官商勾結、貪污。

香港房屋問題錯縱複雜，要徹底解決問題不只單純的增加房屋供應、壓抑樓價，更要考慮到住屋環境、土地分配公義等因素。我們香港社會工作學生聯會，呼籲公眾共同出席是次土地公義大遊行，爭取土地分配公義，從根本解決土地供應問題，一同為香港人的安居樂業打拼。

二零一八年九月十六日
第三十八屆香港社會工作學生聯會

Details